\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Атмосферы планет в Солнечной системе}
Атмосфера~--- слой планеты, в~которой справедливы газовые законы.
Для~газовых-гигантов это область, в~которой давление не~превышает ста атмосфер.
При~этом слой атмосферы по~сравнению с~размерами планеты невелик.
Будем использовать приближение идеального газа.
Хоть это довольно и~грубо, это даст общую картину.
Уравнение идеального газа
\begin{equation}\label{eq3:ideal-gas}
\frac{P \mu m_H}{k T} = \rho,
\end{equation}
где~$\rho$~--- плотность, $\mu$~--- средний молекулярный вес (безразмерный), $m_H$~--- масса атома водорода.
Структура атмосферы определяется силами, в~первую очередь~--- гравитационным притяжением.
Имеем уравнение
$$
\dv{p}{z} = - \rho(z) g(z).
$$
Ускорение свободного падения~$g(z)$ с~высотой~$z$ меняется незначительно, поэтому пренебрежем изменением и~будем считать $g = \text{const}$.
$\rho$ выразим через~(\ref{eq3:ideal-gas}), считая, что $T = T(z)$.
$T(z)$~уже меняется не~так слабо, как~$g(z)$, и~более того имеет суточные колебания из-за смены дня и~ночи, для~простоты положим $T = \text{const}$.
Тогда решив простейшее дифференциальное уравнение получим
$$
P = P_0 e^{- \frac{\mu m_H z}{k T}}.
$$
\subsubsection{Особенности атмосфер у~планет земного типа и~планет-гигантов}
Рассмотрим особенности атмосфер у~разных планет.
Рассмотрим атмосферу Земли (атмосферы других планет земной группы похожи).
Можно выделить несколько слоев~--- тропосферу, стратосферу, мезосферу и~термосферу, они представлены на~рисунке~\ref{pic3:atmosphere-structure}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{../section03/images/atmosphere_structure.pdf}
\caption{Строение атмосферы Земли}
\label{pic3:atmosphere-structure}
\end{figure}
В~тропосфере, на~которую приходится 80\%~всех частиц атмосферы, тепловой обмен происходит за~счет конвекции.
В~полярных областях Земли тропосфера пониже, чем в~тропических областях.
Начиная со~стратосферы атмосфера намного менее плотная, чем у~поверхности, и~там теплообмен происходит за~счет инфракрасного излучения.
На~стратосферу приходится 17\%~всех частиц.
Также из-за особенности Земли~--- наличия биологической жизни, атмосфера Земли содержит кислород~\ce{O_2},
который в~стратосфере под~действием ультрафиолетового излучения Солнца преобразуется в~озон~\ce{O_3}.
В~результате этого (и~обратного~--- распада озона) стратосфера нагревается, и~температура в~ней повышается до~$0 {}^{\circ}\text{C}$.
На~мезосферу приходится 3\%~всех частиц атмосферы Земли.
Термосфера очень разряжена, и~именно там происходит ионизация частиц под~действием ультрафиолетового излучения Солнца.
Температура в~термосфере зависит от~солнечной активности и~может достигать~$1000$~К.
На~термосферу приходится 0.05\%~всех частиц атмосферы.
На~рисунке~\ref{pic3:atmosphere-profile} представлена зависимость атмосферы Земли от~высоты.
Тропопауза, стратопауза и~мезопауза~--- тонкие переходные слои.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{../section03/images/atmosphere_profile.pdf}
\caption{Зависимость температуры атмосферы Земли от~высоты.}
\label{pic3:atmosphere-profile}
\end{figure}

Озоновый слой~--- важная особенность земной атмосферы, хоть самого озона и~мало~--- однородный столб озона при~давлении $p = 1$~атмосфера был~бы высотой всего 3~мм.
В~начале XX~века Сидни Чепменом был предложен механизм образования и~распада озона.
Под действием достаточно энергичного излучения Солнца (ультрафиолетового) происходит расщепление молекулярного кислорода \ce{O_2 + $h \nu$ -> 2 O}.
Дальше происходит образование озона \ce{O_2 + O + M -> O_3 + M}, где~M~--- некоторый дополнительный элемент (в~том числе молекула), участвующей в~реакции.
При~образовании озона~\ce{O_3} выделяется энергия, и~без~ее передачи образовавшийся озон быстро распадется,
и~поэтому для~сохранения озона в~реакции нужно также вещество, в~которое будет отводится тепло.
Реакции распада озона \ce{O_3 + $h \nu$ -> O_2 + O} и \ce{O + O_3 -> 2 O_2}.
В~среднем уровень озона в~атмосфере остается постоянным. % Уточнить
На~самом деле существует и~другие реакции, проходящие в~участием озона и~атомного кислорода, но~рассматривать их не~будем.
Озон преимущество располагается в~стратосфере.
Озоновый слой защищает жизнь на~поверхности Земли от~жесткого ультрафиолетового излучения.

В~молекулах с~немоногенных атомами (не~\ce{O_2}, \ce{N_2} и~т.д.) есть вибрационные колебания,
так как в~дипольной молекуле может произойти захват фотона.
Излучение и~поглощение молекул благодаря этому механизму происходит в~ИК-диапазоне.
По~этой~же причине~\ce{O_2} и~\ce{N_2} не~участвуют в~парниковом эффекте~--- у~них нет вибрационного эффекта,
а~тем самым поглощения и~излучения в~ИК диапазоне.

\medskip
У~других планет земной группы стратосферу не~выделяют, на~мезосферу в~них приходится~20\% всех частиц,
остальные оценки распределение вещества по~слоям для~них верны.
Однако у~Меркурия, который не~имеет атмосферу как таковую, эти оценки очевидно не~применимы.
Приведем составы атмосфер планет земного типа в~таблице~\ref{tab3:distribution-in-planet-atmosphere} (Титан, хоть и~спутник, подобен планетам земного типа).
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
    \hline
    Вещество  &               Венера &               Земля &              Марс &                       Титан \\ \hline
    \ce{CO_2} &              $0.965$ & $3.9 \cdot 10^{-4}$ &           $0.953$ &                         --- \\
    \ce{N_2}  &              $0.035$ &             $0.781$ &           $0.027$ & $0.90 \divisionsymbol 0.97$ \\
    \ce{SO_2} &  $1.5 \cdot 10^{-4}$ &                 --- &               --- &                         --- \\
    \ce{H_2O} &    $1 \cdot 10^{-4}$ &            $< 0.04$ & $3 \cdot 10^{-4}$ &                         --- \\
    \ce{Ar}   &    $7 \cdot 10^{-5}$ & $9.3 \cdot 10^{-3}$ &           $0.016$ &         $4.8 \cdot 10^{-6}$ \\
    \ce{H_2}  & $<2.5 \cdot 10^{-5}$ &                 --- &               --- &                     $0.002$ \\
    \ce{CO}   &    $2 \cdot 10^{-5}$ &                 --- & $7 \cdot 10^{-4}$ &                         --- \\
    \ce{O_2}  &                  --- &             $0.209$ &          $0.0013$ &                         --- \\
    \ce{Ne}   &                  --- & $1.8 \cdot 10^{-5}$ &               --- &                    $< 0.01$ \\
    \ce{CH_4} &                  --- &   $2 \cdot 10^{-4}$ &               --- &                      $0.05$ \\
    \hline
\end{tabular}
\caption{Доли веществ в~атмосферах каменистых планет}
\label{tab3:distribution-in-planet-atmosphere}
\end{table}
Отметим, что содержание водяного пара в~земной атмосфере сильно переменено.

% Тут на лекции странная таблица с противоречивыми данными...
% Возможно стоит тут добавить абзац про спутник Сатурна Титан.

Рассмотрим Меркурий, который обдувается Солнечным ветром.
Атмосферу он не~имеет, однако космические аппараты обнаружили ее следы (зафиксировали определенные частицы вблизи поверхности Меркурия).
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l*{7}{c}}
    Вещество &   O &   H &  Na &   He &   Ca &     K &    Mg \\
    Доля     & 0.5 & 0.3 & 0.1 & 0.06 & 0.01 & 0.001 & 0.001 \\
\end{tabular}
\caption{Доли зафиксированных частиц в~окрестностях Меркурия (следы атмосферы)}
\label{tab3:traces-of-Mercury-atmosphere}
\end{table}

В~качестве еще одной характеристики атмосферы можно взять массу однородного столба атмосферы.
Пусть давление $P = m_c g$, где~$m_c$~--- масса столба на~единичную площадку.
Ниже представлена таблица~\ref{tab3:planet-atmosphere} с~характерными величинами атмосфер планет земного типа.
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{r|c|c|c}
    Планета  & $T$, K &          $P$, бар & $m_c$, $\text{кг/м}^2$ \\ \hline
    Меркурий &    443 &        $10^{-15}$ &     $3 \cdot 10^{-11}$ \\
    Венера   &    733 &              $93$ &                 $10^6$ \\
    Земля    &    288 &               $1$ &                 $10^4$ \\
    Марс     &    223 & $6 \cdot 10^{-3}$ &       $1.5 \cdot 10^2$ \\
\end{tabular}
\caption{Доли веществ в~атмосферах каменистых планет}
\label{tab3:planet-atmosphere}
\end{table}

Атмосферы улетучиваются~--- частицы, набравшие вторую космическую скорость
$$
V_{\text{esc}} = \sqrt{\frac{2GM}{r}}
$$
покидают атмосферу.
В~первую очередь это делают наиболее легкие и~быстрые элементы~--- водород и~гелий.
Очевидно, что скорость улетучивания определенных частиц обратна их молярной массе.
Поэтому в~атмосферах планет земного типа, находящихся достаточно близко, их практически нет.
Среди распространенных веществ следующие должны улетучиваться водяной пар~\ce{H_2O}, метан~\ce{CH_4}, аммиак~\ce{NH_3},
но~для~Земли, обладающей огромными запасами воды и~биологической жизнью, запасы этих веществ велики, поэтому распространены в~атмосфере.
Хуже улетучиваются кислород~\ce{O_2} и~азот~\ce{N_2}, хуже всего из~распространенных улетучивается углекислый газ~\ce{CO_2}.

У~планет-гигантов атмосфера почти на~100\% состоит из~водорода и~гелия, однако в~ней также присутствуют метан~\ce{CH_4},
пары воды~\ce{H_2O}, сероводород~\ce{H_2S}, аммиак~\ce{NH_3}.
На~Уране и~Нептуне~\ce{H_2O} и~\ce{NH_3} не~видны, но~есть гипотеза,
согласно которой они просто находятся в~более глубоких слоях атмосферы и~поэтому невидны.
Подобное утверждение может быть справедливо и~для~других элементов.
В~таблице~\ref{tab3:atmospheres-gas-giants} представлено содержание разных веществ в~атмосферах газовых-гигантов.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Вещество                    &                                                 Юпитер &                                 Сатурн &             Уран &              Нептун \\ \hline
\ce{H_2}                    &                                                $0.864$ &            $0.80 \divisionsymbol 0.85$ & $0.83 \pm 0.025$ &    $0.80 \pm 0.025$ \\
\ce{He}                     &                                                $0.136$ &            $0.15 \divisionsymbol 0.20$ & $0.15 \pm 0.025$ &    $0.18 \pm 0.025$ \\
\ce{CH_4}                   &                                   $1.81 \cdot 10^{-3}$ &                    $4.4 \cdot 10^{-3}$ & $0.02 \pm 0.015$ &    $0.02 \pm 0.015$ \\
\ce{NH_3}                   & $1.7 \cdot 10^{-6} \divisionsymbol 8.6 \cdot 10^{-10}$ &                      $6 \cdot 10^{-4}$ &              --- &                 --- \\
\ce{H_2O}                   &                 $(1 \divisionsymbol 30) \cdot 10^{-6}$ & $(2 \divisionsymbol 20) \cdot 10^{-9}$ &              --- &                 --- \\
\ce{H_2S}                   &                                    $< 1 \cdot 10^{-7}$ &                    $< 2 \cdot 10^{-7}$ &              --- &                 --- \\
\ce{C_2H_6} (этан)          &              $(2.6 \divisionsymbol 8.6) \cdot 10^{-8}$ &                      $2 \cdot 10^{-7}$ &              --- & $1.5 \cdot 10^{-6}$ \\
\ce{C_2H_2} (этин)          &                                    $< 2 \cdot 10^{-6}$ &                    $1.1 \cdot 10^{-7}$ & $3 \cdot 10^{-8} \divisionsymbol 2 \cdot 10^{-7}$ &   $3 \cdot 10^{-6}$ \\
\ce{C_2H_4} (этен)          &                                      $6 \cdot 10^{-9}$ &                                    --- &              --- &                 --- \\
\ce{PH_3} (фосфин)          &                                      $1 \cdot 10^{-7}$ &                      $2 \cdot 10^{-7}$ &              --- &                 --- \\
\ce{CO} (угарный газ)       &                                      $1 \cdot 10^{-9}$ &                      $1 \cdot 10^{-9}$ &              --- &                 --- \\
\ce{GeH_4} (как метан)      &                                     $7 \cdot 10^{-10}$ &                     $4 \cdot 10^{-10}$ &              --- &                 --- \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Состав атмосфер газовых гигантов}
\label{tab3:atmospheres-gas-giants}
\end{table}

Различия атмосфер планет разных типов связано с~особенностями их формирования.
\subsubsection*{Формирование атмосфер}
Атмосфера газовых гигантов формировалась захватом газа из~протопланетного диска.
Атмосфера же~планет земной группы появилась либо аналогичным образом посредством захвата (первичная атмосфера),
либо как-то в~процессе эволюции планеты (вторичная атмосфера).
Расчеты и~оценки показывают, что захват для~планет земной группы захват газа из~протопланетного диска не~мог дать ту атмосферу,
которой планеты этой группы обладают~--- масса планет слишком мала для~захвата такого количества газа.
Также отличается состав атмосфер, например, неона в~Солнечной системе в~процентном отношении на~два порядка больше, в~планетах земной группы.
Поэтому, скорее всего, захват газа из~протопланетного диска не~мог дать ту атмосферу, которая сейчас у~планет земного типа.
Вероятно, на начальных стадия развития планет земного типа, пока они еще были достаточно горячи,
и~в~том числе подогревались большим содержанием радиоактивных элементов (\ce{^{40}K}, и~возможно~\ce{^{60}Fe}), произошла дегазация планет~---
газ выходил из~недр планет на~поверхность.

При~нагреве хондритов выделяются следующие газы: \ce{H_2O}:~66\%, \ce{CO}:~18\%, \ce{CO_2}:~15\%, \ce{H_2S}:~1\%.
Это частично объясняет состав атмосфер некоторых планет земного типа (в~предположении, что хондриты и~планеты на~начальной стадии имели одинаковый состав).
Атмосфера могла значительно меняться с~развитием планеты.
Есть два предположения о~начальном составе земной атмосферы
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
\item \ce{CH_4}, \ce{NH_3}, \ce{H_2O}, \ce{H_2S}; % Уточнить: вне планетный захват первых двух?
\item \ce{CO_2}, \ce{N_2}, \ce{SO_2}.
\end{enumerate}
Также мог иметь место захват \ce{CO_2} веществом с~образование карбонатов (например, известняка).
Полагают, что атмосфера у~планет земной группы вторичная.

\subsubsection{Атмосфера, циркуляция, ветры~--- погода}
Разные атмосферные явления, например такие как циклоны, наблюдаются в~том числе и~на~других планетах.
Одно из~первых объяснений движения областей атмосферы предложил Эдмонд Галлей в~XVII~веке.
Солнце~--- главный источник нагрева Земли, но~нагрев этот неравномерный.
Рассмотрев, например, модель идеального газа, в~которой $p \sim T$, получается,
что из-за неравномерного нагрева газ из~областей с~более высокой температурой движется в~области с~более низкой.
Позже, в~XVIII~веке, Георг Хадлей объяснил наличие преимущественных ветров (в~приэкваториальных областях ветры дуют с~востока на~запад) вращением Земли.

Рассмотрим простую экваториальную циркуляцию атмосферы.
В~приэкваториальных областях воздух нагревается сильнее, поднимается и~переносится в~сторону полюсов,
а~в~районе $\varphi = \pm 30^{\circ}$ опускается и~возвращается к~экватору у~поверхности.
Это движение воздуха~--- ячейка Хэдли\footnote{иногда Хадлея, англ. Hadley} (см.~рис.~\ref{pic3:Hadley_cell}).
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{../section03/images/Hadley_cell.pdf}
\caption{Ячейки Хэдли}
\label{pic3:Hadley_cell}
\end{figure}
Для~каждой порции воздушной массы выполняется закон сохранения момента импульса.
Удельный (на~единичную массу) момент импульса
$$
l_z = \Omega R \cos \varphi \cdot R \cos \varphi + V \cdot R \cos \varphi,
$$
где~$\Omega$~--- угловая скорость вращения Земли, $\varphi$~--- широта, $V$~--- тангенциальная скорость движения единицы воздушной массы, $R$~--- радиус Земли.
Получается, что при~смещении воздушной массы по~широте ее компонента скорости на~восток должна увеличиться (радиус Земли~$R$ считается постоянным).
Когда~же воздушная масса опускается и~движется к~экватору,
то~компонента скорости на~восток скорости наоборот уменьшается (и~ветры преимущественно дуют к~западу~--- от~Африки к~Америке, что и~наблюдается).
В~более полярных областях Земли ($\varphi \gtrsim 30^{\circ}$) есть еще две похожие ячейки, но~их механизмы сложнее.
На~широтах от~$30^{\circ}$ до~$60^{\circ}$ есть движение атмосферы, подобное ячейки Хэдли, но~с~обратным направлением~--- ячейка Ферреля.
На~широтах выше~$60^{\circ}$ подобная ячейка называется полярной.
Это общая схема движения воздуха, более точные модели намного сложнее.

На~Юпитере в~каждом полушарии подобных ячеек около десяти.
Считается, что на~Венере подобная ячейка всего одна (так как вращается Венера вокруг своей оси очень медленно).
Неравномерный нагрев Солнцем и~вращение планеты~--- основные причины циркуляции атмосферы,
однако существуют и~другие, более сложные движения атмосферных масс.
На~Марсе, период обращения которого всего на~час больше Земного, есть экваториальные ячейки Хэдли,
но~из-за слабой атмосферы их структура и~общая циркуляция воздуха другая.
\end{document}